這是最蠢的世代

這是最蠢的世代 - 畢明

《無間道》及《古惑仔》劇照

年輕人都不讀報章雜誌，也不看電視新聞。

特朗普公然粗暴對待新聞媒體和記者，無日無之，最新代表作是把CNN記者Jim Acosta的採訪證取消。（後來法庭還CNN公道）

青少年不看新聞不是新聞，他們不是不從舊媒體看新聞，很多是「根-本-不-看-新-聞」。英國幾年前已有大學及調查機構發現，祇有28%的年輕人會從網上或傳統媒介看報紙。

數年前我到香港大學及浸會大學的講座，談創作和廣告，問那些大學生現在看報紙嗎？大部份都答不看。校園有免費報紙倒會拿來看看，但也是少數。讀報，看新聞，不是他們的生活部分，不是他們的生活養分。

而他們也不知道《無間道》，不是知道《古惑仔》是誰。數個月前好友給大專生上課，談流行文化引用例子說到《無間道》、《古惑仔》，台下反應是黑人問號、問號和問號。代溝如紅海那麼闊，台上台下一分為二。《無間道》喎，《古惑仔》喎。

「鄭伊健都五張啦，劉華朝偉仲老呀！」一名90後對我說。我當然知道，但美國的新世代不會不知道54歲的Brad Pitt，不會不知道1999年的《搏擊會》吧，比2002的《無間道》還要舊。

為什麼把年輕人不讀報和特朗普粗暴對待記者、新聞媒體綑綁一起談？因為答案是一樣的：他們可以。

Because they can。

好些年前，我到瑞士St. Moritz的雪山頂，拍Samsung的手機全球播放廣告，除了德國導演和製作組，廣告公司方面得我和我的英國佬上司。每天早上天未光到現場，太陽下山收隊，在雪山上不滑雪，至少12小時，有太陽可以很熱，沒太陽可以很冷，等轉景可以很悶，拍攝第二天中午，他自己先回酒店了。告訴我時邊行邊笑說「because I can」。英式幽默，心照是「你跟埋佢啦，粗重嘢留俾你，我走得起」。

Can，可以得起，決定了行為。

年輕人不讀報又如何？太陽照常升起，朋友照常WhatsApp、IG、Snapchat。新聞，面書上也有得讀。不讀報，沒損失。

粗暴對待記者和新聞媒體又如何？「得罪得起」。以前的總統不會、不敢，礙於媒體的影響力，特朗普可以這樣做，最大原因不是狂妄，是的而且確，媒體和新聞的重要性大不如前了。以前的總統不尊重新聞媒體及新聞自由至此，早玩完下台了。他，依然健在，仲同習大大玩捉棋玩到眉飛色舞。他不是傻的。

台灣作家楊照指Trump「刻意羞辱記者……凸顯出過去媒體所代表的那套公共價值愈來愈不受重視」。侵侵自己一個tweet已經「超越任何一家公共媒體的影響力」。我使靠你？於是「我使赦你？」

政治、經濟、娛樂、資訊，都不用靠傳統媒體傳播，明星都不必像以前與傳媒合作、賣帳，自己的facebook可靠又方便，媒體的重要性、意義及影響力大減盲人皆見。

"Change of media pattern"是事實，是現象，但帶來了什麼？英國Emory University的英文教授Mark Bauerlein認為，數碼新時代創造了「最蠢的世代」。他寫了《The Dumbest Generation How the Digital Age Stupefies Young Americans and Jeopardizes Our Future》（or Don't Trust Anyone Under 30），橫空警世。他有很多數字數據，顯示千禧後對時事的常識及興趣，比年長一輩差極多，他們祇和同輩不停電子交往，養出了自戀、不成熟、狹窄地祇知道自己同輩同代瑣事的一群。

我很不認同Bauerlein的態度。先不談他的見解和觀察，我不認同是他的態度，說得好像一個世代變成這樣和他無關、也沒責任似的。他就是那些高高在上便把年輕人推開，貶為廢青的人。我身邊就有不少關心時事，又有智慧的年輕人，點解有一竹竿像打狗棒一代傳一代，總喜歡打一船人，還要次次打面。

年輕人不看新聞、不重視媒體，除了科技演進的改變，媒體有沒責任？舊傳統恃慣性優勢，有沒有仍食老本；後來的新媒體衝擊，有沒有帶來競爭的進步，還是更退步？

香港有沒有足夠的好電影，令年輕一代繼續去愛，還是斷層太深太闊，那麼多合拍傑作點愛？這裏連一本電影雜誌都養不起是可惜，但問心那電影雜誌執笠前辦得好嗎？電影評論，傳統媒體在乎過嗎？我見過很鱔、很爛、很平庸的影評，終忍不住問過一份雜誌的老總，對方說「他不收稿費的」，所以cut了其他收費影評人沒cut他。

食評呢，現在由新到舊媒體，都像content farm，食肆給錢給機票酒店，便去寫，內容給寫支票的人交代，不是向讀者、向媒體交代。一味大讚，少見評論，欠公信力，大家抬轎。這些內容，反正網上大把。

電視呢？美國今年的艾美獎，大部分獎項由 HBO、Netflix 及 Amazon 壟斷，傳統電視台食塵，幾十個獎ABC、NBC得兩個，HBO和Netflix各取23獎座回家。你沒做好才被放棄。

做新聞的，影帝丹素華盛頓有沒說錯？要快，太多資訊，"need to be first, not even to be true anymore"。

說年輕人蠢，不關心時事、不看新聞、都是廢青之前，如錢鍾書先生說：「全看我們成年人在造成什麼一個世界、什麼一個社會，給小孩子長大了來過活」。

一個時代出事，與所有人有關，誰可以無辜得那麼乾淨。

畢明
電郵 :budming@yahoo.com

上一則
上一則
幸運到了盡頭 (黎智英)

下一則
下一則
台灣的蜂蜜檸檬狂潮 (林夕)

「特朗普公然粗暴對待新聞媒體和記者，無日無之，最新代表作是把CNN記者」

睇完呢句即刻成篇文唔駛睇

最想「香港大陸化」的就是李卓人，投李卓人等於支持「香港大陸化」。

「職工盟李卓人表示，派錢予新移民，引入資產審查，是一種歧視。 」（2011年7月28日）

「我們認為家庭團聚是國際基本人權，並支持維持以家庭團聚為目的的單程証配額。」（2013年11月1日）

「工黨主席李卓人認為，自04年政府實行居港7年限制後，申領人數不跌反升，顯示居港年期限制與申領綜援人數無直接關係。他說，判決強調基本生活需要，相信並不容易延伸至其他權益。」（2013年12月17日）

「主席李卓人表示，政府早前估計港人在內地有167萬子女是錯的，應該是少於8萬，他們支持家庭團聚，認為是最基本的權利，希望政府加快審批。」（2014年1月30日）